\section{Autômato Finito}

\begin{frame}{Autômato Finito}
\begin{figure}[ht] % ’ht’ tells LaTeX to place the figure ’here’ or at the top of the page
    \centering % centers the figure
    \begin{tikzpicture}[->, >=stealth, node distance=2.5cm, every state/.style={thick, fill=gray!10},initial text=$ $]
       \node[state, initial, accepting] (0) {$\ket{q_0}$};
        \node[state, right of=0] (1) {$\ket{q_1}$};
        \node[state, below of=1] (2) {$\ket{q_2}$};
        \node[state, left of=2, accepting] (3) {$\ket{q_3}$};
        \draw
            (0) edge[loop above] node{$b$} (0)
            (0) edge[bend left, above] node{$a$} (1)
            (1) edge[bend left, right] node{$b$} (2)
            (2) edge[loop right, right] node{$b$} (2)
            (2) edge[bend left, below] node{$a$} (3)
            (3) edge[bend left, left] node{$b$} (0);
    \end{tikzpicture}

    \caption{Autômato que reconhece palavras com uma quantidade par de $a$'s, onde não existem 2 $a$'s consecutivos.}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito - Definição Formal}
\begin{ddef}
   Um autômato finito é dado pela quíntupla $M = (Q,\sum,\delta,\ket{q_0},F)$:
   \begin{description}
        \item[$Q$] é o conjunto finito dos estados;
        \item[$\sum$] é o conjunto finito do alfabeto de entrada;
        \item[$\delta$]$:Q\times\sum\rightarrow Q$ é a função transição;
        \item[$\ket{q_0}$] $\in Q$ é o estado inicial do autômato;
        \item[$F$] $\subseteq Q$ é o conjunto de estados finais.
   \end{description}
\end{ddef}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito - Notação de Dirac}
\begin{ddef}
$M = (Q,\sum,\delta,\ket{q_0},F)$:
   \begin{description}
     \item[$Q$] \{$\ket{0}$, $\hdots$, $\ket{n}$\} conjunto ortonormal $\subseteq\mathcal{H}$;
     \item[$\sum$] é o conjunto finito do alfabeto de entrada;
     \item[$\delta$]: é o conjunto de matrizes$_{\norm{Q}\times\norm{Q}}$ $U_\sigma$ que descreve as transições entre todos os estados a partir de cada símbolo $\sigma$ do alfabeto;
        \item[$\ket{q_0}$] $\in Q$ é o estado inicial do autômato;
        \item[$F$] $\subseteq Q$ é o conjunto de estados finais.
   \end{description}
\end{ddef}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}[ht] % ’ht’ tells LaTeX to place the figure ’here’ or at the top of the page
    \centering % centers the figure
    \begin{tikzpicture}[->, >=stealth, node distance=2.5cm, every state/.style={thick, fill=gray!10},initial text=$ $]
       \node[state, initial, accepting] (0) {$\ket{0}$};
        \node[state, right of=0] (1) {$\ket{1}$};
        \node[state, below of=1] (2) {$\ket{2}$};
        \node[state, left of=2, accepting] (3) {$\ket{3}$};
        \draw
            (0) edge[loop above] node{$b$} (0)
            (0) edge[bend left, above] node{$a$} (1)
            (1) edge[bend left, right] node{$b$} (2)
            (2) edge[loop right, right] node{$b$} (2)
            (2) edge[bend left, below] node{$a$} (3)
            (3) edge[bend left, left] node{$b$} (0);
    \end{tikzpicture}

    \caption{Autômato que reconhece palavras com uma quantidade par de $a$'s, onde não existem 2 $a$'s consecutivos.}
\end{figure}
\begin{equation}
\begin{split}
   A =
      \begin{bmatrix}
         0 & 0 & 0 & 0 \\
         1 & 0 & 0 & 0 \\
         0 & 0 & 0 & 0 \\
         0 & 0 & 1 & 0 \\
      \end{bmatrix};
   B =
      \begin{bmatrix}
         1 & 0 & 0 & 1 \\
         0 & 0 & 0 & 0 \\
         0 & 1 & 1 & 0 \\
         0 & 0 & 0 & 0 \\
       \end{bmatrix}.
\end{split}
\end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito - Computação}
\begin{equation}
P_\text{acc}U\ket{q_0} =
\begin{cases} 1 \text{, então aceita} \\ 0 \text{, então rejeita} \end{cases};
\end{equation}
\begin{equation}
U = U_{w_{\norm{w}-1}}U_{w_{\norm{w}-2}}\hdots U_{w_1}U_{w_0};
\end{equation}\\
\begin{equation}
P_\text{acc} = \sum_{i\in F} \ketbra{i}{i}.
\end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito e a Notação de Dirac}
\begin{itemize}
\item Deterministico:
  \begin{itemize}
    \item no máximo um 1 por coluna;
    \item se o resultado for 1 então aceita e se for 0 rejeita;
  \end{itemize}
\item Não deterministico:
  \begin{itemize}
    \item mais de um 1 em uma coluna;
    \item se o resultado for maior ou igual a 1 então aceita e se for 0 rejeita;
  \end{itemize}
\item Probabilístico:
  \begin{itemize}
    \item somatorio das colunas resulta em 1 ou 0;
    \item se o resultado for maior que o ponto de corte então aceita, caso contrario, rejeita;
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
